%Anfang: Stefan

\sS{Satz}
Sei $f I \to \R eine Funktion$\\*
\begin{enumerate}
\item{$f$ in $x_0$ differenzierbar \Rarr{} $f$ in $x_0$ stetig.}
\item{$f$ differenzierbar \Rarr{} $f$ stetig.}
\end{enumerate}
\bew
\begin{enumerate}
\item{Sei \phi wie im Lemma \Rarr{} $f(x) = f(x_0) + \phi(x)(x-x_0)$\\*
$\phi$ stetig in $x_0$ \Rarr{} $f$ stetig in $x_0$ \qed}
\item{folg aus 1.)}
\end{enumerate}

\uS{Berechnung der Ableitung}
\sS{Satz}
Seien $f,\ g: I \to \R$ differenzierbar in $x_0 \in I$, dann sind auch $f + g$, $a \cdot f$, $f \cdot g: I \to \R$ in $x_0$ differenzierbar. ($a \in R$) und:
\begin{enumerate}
\item{$(f + g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0)$}
\item{$a \cot f)'(x_0) = a \cdot f'(x_0)$}
\item{$(f \cdot g)'(x_0) = f'(x_0) \cdot g(x_0) + f(x_0) \cdot g'(x_0)$}
\end{enumerate}
\bew
Zeige 3), 1) und 2) analog.\\
$$\lim_{x \to \x_0} \frac{f(x) \cdot g(x) - f(x_0) \cdot g(x_0)}{x - x_0}$$
$$= \lim_{x \to \x_0} \frac{f(x) \cdot g(x) - f(x_0) \cdot g(x_0)}{x - x_0} + \frac{f(x) \cdot g(x_0) - f(x_0) \cdot g(x_0)}{x - x_0}$$
$$= \lim_{x \to \x_0} \left( \frac{f(x) \cdot g(x) - f(x_0) \cdot g(x_0)}{x - x_0} \right) + \lim_{x \to \x_0}\left( \frac{f(x) \cdot g(x_0) - f(x_0) \cdot g(x_0)}{x - x_0} \right)$$
$$=f(x_0)g'(x_0) + f'(x_0)g(x_0)$$
Weil $f$ stetig in $x_0$ und nach Definition der Ableitung. \qed{}\\*
\ul{Folge:} Für $n \geq 1$ $(x^n)' = n \cdot x^{n-1}$
\bew
mit vollständiger Induktion:
$(x^1) = 1 =1 \cdot x^0$ \ok\\*
$n \to n + 1$\\*
$(x^n+1) = n\cdot x^{n-1}$
$$(x^{n+1})' = x' \cdot x^n + x \cdot (x^n)' = 1 + x^n + x \cdot n \cdot x^{n-1} = (n+1) x^n$$ \qed

% Stefan eine Tafel

\ul{Beweisidee} $\frac{g(f(x)) - g(f(x_0))}{x-x_0} = \frac{g(f(x)) - g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)} \cdot \frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0}$