%Kopfzeile links bzw. innen
\fancyhead[L]{\calligra {\Large Vorlesung Nr. 7}}
%Kopfzeile rechts bzw. außen
\fancyhead[R]{\calligra 29.10.2012}

% set chapters end sections
\setcounter{chapter}3

\section*{Wiederholung Reihen}
Sei $(n_n)$ eine Folge reeler Zahlen.\\
Die Reihe mit den Gliedern $a_n$ ist die Folge $s_n = a_0 + a_1 + ... + a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ \\
Bezeichnung: $\sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k$\\
Wenn $S_n \to a$ für $n \to \infty$\\
Schreibe: $\sum\limits_{k = 0}^{\infty} a_k = a$\\
\\
\bsp Geometrische Reihe\\
$|x| = 1 \Rightarrow \displaystyle\sum\limits_{k = 0}^{\infty} x^k = \frac{1}{1-x}$ für $x = 0 setzte 0^0 = 1\\ $\\
Harmonische Reihe\\
$\displaystyle\sum\limits_{k = 1}^{\infty} \frac{1}{k}$ Konvergiert nicht.\\
\sS{Satz Rechenregeln für Reihen}
Seien $\sum\limits_{k = 0}^{\infty} a_k = a$ und $\sum\limits_{k = 0}^{\infty} b_k = b$ zwei konvergente Reihen. Dann:
\begin{enumerate}
\item{$\sum\limits_{k = 0}^{\infty} (a_k + b_k) = a + b$}
\item{Für $c \in \mathbb{R}$ ist $\sum\limits_{k = 0}^{\infty} c \cdot a_k = c \cdot a$}
\end{enumerate}
\bew folgt aus 3.9.\\
\bem Produkte von Reihen sind komplizierter.\\
\underline{Korrektur:}
Primzahlen-Vermutung: es gibt $\infty$ viele Primzahlen $p$ so dass $p + 2$ auch Prim ist.\\
Goldbach-Vermutung: Jede gerade natürliche Zahl ist die Summe von zwei Primzahlen.\\
\chapter{Konvergenzsätze}
Erinnerung: $\mathbb{R}$ ist Dedekind-vollständig. Das heißt, jede nicht-leere nach oben beschränkte Teilmenge $M \subset R$ hat eine kleinste obere Schranke $sup(M)$\\
\phantom{XXX}$\to$ Existenz von Grenzwerten\\
\sS{Definition Monotone Folgen}
Eine Folge $(a_n)_{n \geq 0}$ heißt monoton wachsend, wenn $a{n + 1} \geq a_n$ für alle $n \in \mathbb{N}_0$\\
\phantom{Eine Folge $(a_n)_{n \geq 0}$ heißt}monoton fallend, wenn $a{n + 1} \leq a_n$ für alle $n \in \mathbb{N}_0$\\
\phantom{Eine Folge $(a_n)_{n \geq 0}$ heißt}streng monoton wachsend, wenn $a{n + 1} > a_n$ für alle $n \in \mathbb{N}_0$\\
\phantom{Eine Folge $(a_n)_{n \geq 0}$ heißt}streng monoton fallend, wenn $a{n + 1} < a_n$ für alle $n \in \mathbb{N}_0$\\
\\
\bsp
$a_n = n$ ist streng monoton wachsend\\
$a_n = \frac{1}{n}$ ist streng monoton fallend\\
\sS{Satz}
\begin{enumerate}
\item{Jede nach oben beschränkte monoton wachsende Folge $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ ist konvergent\\
% Bild?
Hier Fehlt was, das Bild, der Tafel, auf dem das stehen sollte ist nicht auffindbar, hast du da noch eine Mitschrift?
}
\item{Jede nach unten beschränkte monoton fallende Folge $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ ist konvergent\\
% Bild?
}
\end{enumerate}
\bew
Sei $(a_n)$ nach oben beschränkt, monoton wachsend\\
Setze $a:= sup(\{a_n | n \in \mathbb{N}\})$\\
dann \begin{enumerate}
\item{$a_n \leq a$ für alle $n$}
\item{Für jedes $\epsilon > 0$ ist $a - \epsilon$ \underline{keine} obere Schranke, d.h. es gibt $N \in N$ so dass $a_N > a - \epsilon$
\\Für $n \geq N$ gilt\\
$a - \epsilon < a_N \leq a_n \leq a$\\
weil $(a_n)$ monoton wachsend\\
$\Rightarrow a - \epsilon < a_N \leq a_n \leq a \Rightarrow |a_n -a| < \epsilon$\\
Somit $a_n \to a$ für $n \to \infty$\phantom{XXX}$q.e.d.$\\
Monoton fallend: analog}
\end{enumerate}
\underline{\section*{Reihen mit nicht-negativen Gliedern}}\\
\bem Sei $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k$ Reihe reeller Zahlen\\
Die Folge der Partialsummen ist monoton wachsend $\Leftrightarrow a_n \geq 0$ für $n \geq 1$\\
\sS{Satz}
Eine Reihe $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k$ mit $a_k \geq 0$ für ale $k$ konvergiert, genau dann, wenn sie beschränkt ist (Das heißt die Folge der Partialsummen ist beschränkt) $q.e.d.$\\
\sS{Definition}
Sei $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k$ eine Reihe mit $a_n \geq 0$ für alle $k$\\
Eine Reihe $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} b_k$ heißt \underline{Majorante} von $\displaystyle\sum a_k$ wenn $a_k \leq b_k$ für alle $k$\\
\sS{Satz Majorantenkriterium}
Wenn eine Reihe mit nicht-negativen Gliedern eine konvergente Majorante hat, dann konvergiert sie.\\
\\
\bew
Sei $0 \leq a_k \leq b_k$ für alle $k \geq 0$\\
Es gilt $a_0 + ... + a_n \leq b_0 + ... + b_n$ \\
$\sum b$ konvergiert $\Rightarrow (b_0 + ... + b_n)_{n \geq 0}$  beschränkt\\
$\Rightarrow ((a_0 + ... + a_n)_{n \geq 0})$ beschränkt $\Rightarrow \displaystyle\sum\limits_{k= 0}^{\infty} a_k$ konvergiert.\\
\\
\Bsp{4.6:} $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2} = \left( 1 + \frac{1}{4} + \frac{1}{9}+ \frac{1}{16} + ... \right)$\\
$\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2} = 1 + \displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k + 1)^2}$\\
$\frac{1}{(k + 1)^2} \leq \frac{1}{k \cdot (k + 1)}$\\
$\Rightarrow \displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k \cdot (k + 1)}$ ist Majorante von $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}$\\
$\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k \cdot (k + 1)}$ konvergiert (Bekannt)\\
\sS{Satz Quotientenkriterium}
Sei $C \in \mathbb{R}, (a_n)$ eine Folge reeller Zahlen mit $a_n \geq 0$ für alle $n$ \underline{und} $a_{n + 1} \leq C \cdot a_n$ für fast alle $n$\\
$0 \leq C \leq 1$\\
Dann konvergiert die Reihe $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k$\\
\\
\bew
Konvergenz ändert sich nicht, wenn endlich viele $a_n$ geändert werden.\\
Also kann man annehmen, dass $a_{n + 1} \leq C \cdot a_n$ für alle $n$ gilt.\\
\\
Dann gilt $a_1 < C \cdot a_0$\\
$a_2 < C \cdot a_1 \leq C \cdot C \cdot a_0 = C^2 \cdot a_0$\\
$a_3 < C \cdot a_2 \leq C \cdot C \cdot a_1 = C^3 \cdot a_0$\\
etc. $\Rightarrow a_n \leq C^n \cdot a_0$\\
Somit ist $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} C^k \cdot a_0$ konvergente Majorante von $\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_k$ (Geometrische Reihe)\\
\sS{Beispiel Die Exponentialreihe}
$exp(x) := \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}$ für $x \in \mathbb{R}, x \geq 0$\\
\\
Setze $a_k = \frac{x^k}{k!}$\\
$a_n+1 = \frac{x^{n + 1}}{(n + 1)!} = \frac{x}{n+1} \cdot \frac{x^n}{n!} = \frac{x}{n+1} \cdot a_n \leq \frac{1}{2} a_n$\\
$\Rightarrow$ Quotientenregel ist erfüllt.\\
\\
Reihe exp(x) konvergiert.\\
\\
Bezeichnung: $exp(x) = \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} \in \mathbb{R}$\\
\\
\underline{\subsection*{Bezeichnung: }} $exp(1) = \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} = e$ (Eulerische Zahl)
\sS{Leibnitz-Kriterium}
Sei $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ eine Monoton monoton fallende Nullfolge\footnote{$a_n \to 0 \text{ für } n \to \infty$} mit $a_n \geq 0$ für alle $n$\\
Dann konvergiert die alternierende Reihe\\
$\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} (-1)^k \cdot a_k$\\
\bsp\\
$a_k = \frac{1}{k + 1} \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{\infty} (-1)^k \cdot a_k = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \frac{1}{5} \\
= log(2)$
\sS{Beweis}
Sei $s_n = a_0 + ... + a_n$\\
\underline{\subsection{Behauptung: }}\\
$S_{2n + 1} \leq S_{2n + 3} \leq S_{2n + 2} \leq S_{2n}$ für jedes $n \in \mathbb{N}$\\
\\
 
\noindent\underline{Rechne:}\\
$S_{2n + 2} - S_{2n} = - a_{2n + 1} + a_{2n + 2} \leq 0 \Rightarrow (3)$\\
$S_{2n + 3} - S_{2n + 1} = - a_{2n + 3} \leq 0 \Rightarrow (2)$\\
$S_{2n + 3} - S_{2n + 1} = - a_{2n + 2} - a_{2n + 3} \leq 0 \Rightarrow (1)$\\
\\
Die Folge $b_n = S_{2n}$\\
\phantom{Die Folge }$c_n = S_{2n + 1}$\\
sind beschränkt und monoton (fallend bzw. steigend)\\
$\Rightarrow b_n \text{ und } c_n$ konvergieren\\
\\
Sei $b = \displaystyle\lim_{n \to \infty} b_n \phantom{XXX} c = \displaystyle\lim_{n \to \infty} c_n$\\
$c - b = \displaystyle\lim_{n \to \infty} (c_n - b_n) = \displaystyle\lim_{n \to \infty} (a_{2n + 1}) = 0$\\
weil $(a_n)$ Nullfolge\\
\\
\underline{\subsection*{Behauptung:}} $S_n \to b$ für $n \to \infty$\\
\\
Gegeben sei $\epsilon > 0$. Es gibt $N \in \mathbb{N}$ so dass für $n \leq N$:\\
$|b_n - b| < \epsilon, |c_n - c| < \epsilon$\\
Somit für $n \geq 2N+1 $\\
$|S_n - b| < \epsilon$ also $S_n \to b \phantom{XXX} q.e.d.$
\end{document}

